<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://changeyooo.github.io</id>
    <title>Change&apos;s blog</title>
    <updated>2022-01-25T13:00:59.595Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://changeyooo.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://changeyooo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>如果足够勇敢说再见，生活便会奖励你一个新的开始</subtitle>
    <logo>https://changeyooo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://changeyooo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, Change&apos;s blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[奖状]]></title>
        <id>https://changeyooo.github.io/post/jiang-zhuang/</id>
        <link href="https://changeyooo.github.io/post/jiang-zhuang/">
        </link>
        <updated>2022-01-07T15:35:46.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><em>这是一段童年平淡的小故事</em></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>这是一段童年平淡的小故事</em></p>
<!-- more -->
<p>夏日的中巴车里，冒着腾腾的热气，机械运转的隆隆声混合着车里各色各样的人们聊天的声音，充斥着耳畔，汽车座套散发着一股恼人的潮臭味，前座的大叔嘴里不时吐出白烟，尽管我打开了窗户，那白烟也时不时的扑向我的脸庞，我只好半憋着气忍受着这一车子难闻的味道，可这还是不能破坏我的好心情，车窗外的阳光被行道树切割成一小段一小段，投射在一张红色的硬纸上，硬纸上写着“学习积极分子”几个明显的大字。</p>
<p>汽车驶过一个大大的弯道。</p>
<p>母亲直起身子放开嗓门，试图盖过嘈杂的环境音喊道：“前面修摩托车店下！”</p>
<p>车子摇晃着发出“噗嗤噗嗤”的声音，像一只年老的水牛，最终停了下来，售票员阿姨用手拉了拉车门上的绳子，车门便“嘭”的打开了，我跟着母亲在方盒子门前跳下了车，清新的空气扑面而来，我深深地吸了口气。</p>
<p>父亲在屋里抬起了头，用那沾满黄灰色土和黑色机油的手的手背，蹭了蹭脸颊上滑落的汗水，冲我微笑着说：“回来啦。”</p>
<p>一辆踏板摩托车被我父亲架在一个升降台上，车轮悬空着缓慢的转着圈，排气管突突的冒着白烟，让我想起了中巴车前座的大叔，父亲拧动油门，摩托车便开始嘶吼，排气管里吐出黑烟来，没一会屋子里就充满了烟雾，只能看得到父亲的裤腿，站在旁边“监工”的我被呛的直咳嗽，这可比大叔吐的烟厉害多了</p>
<p>天渐渐黑了下来，父亲额头的汗也慢慢少了下来，屋子里的黑烟也渐渐散去，父亲在角落的水槽里洗手，父亲洗手是很讲究的，他会从附近的锯木厂要很多锯木粉回来，洗手的时候抓一把锯木粉，挤一点洗洁精或是倒一点洗衣粉，两只手来回搓，手上的机油就被搓进锯木粉里了，随着水被冲进下水道里。</p>
<p>父亲洗手就意味着一件事情，那就是可以吃饭了，门前的空地上放一个折叠小矮桌，我搬着吱嘎作响的小椅子坐在桌前，还没回忆起做了些什么菜，现在我已经流出了口水，夏日的凉风陪伴着我们进餐，一条大黄狗从远处慢慢走了过来，他似乎也饿了，母亲丢了一块骨头给那条大黄狗，骨头落在沙地上，大黄狗便跑过来叼起了骨头</p>
<p>父亲说：“地上那么脏，它吃了没事吧？”</p>
<p>真是个奇怪的问题。</p>
<p>那时的夏夜，有一种独特芬芳的气味。</p>
<p>悬铃木叶子的清香，被暴晒一天的沥青的味道，泥土的腥味和河水的甜味。</p>
<p>父亲用他粗糙的大手把我抱上了他的蓝色摩托车，我坐在油箱上，手里抓着我的奖状，父亲从我身后环抱着我。</p>
<p>我们行驶到一个三岔路口，便拐进一个小隧道里，一进入隧道，迎面吹来的风便凉了几分，我打了个哆嗦，继续紧紧扒着油箱，隧道很黑，两边的岩壁上挂着昏黄的小灯，摩托车发出的突突声在隧道里被放大了好几倍，变得更加低沉，还略带有回声，我仿佛坐在哆啦A梦的时光机上，穿越时间隧道，很快的，视野中的亮光越来越大，穿出隧道的一瞬，风不再那么阴凉，摩托车的突突声也没那么大了，蝉鸣和蛙叫以及风吹动茅草发出的沙沙声，再次充斥着耳畔，熟悉的环境音又回来了。</p>
<p>穿过了隧道，意味着来到了乡道上，乡道只有一条车道，一边是岩壁，一边是河流，对向时不时会有载着大石块的卡车朝我们驶来，父亲便缓慢向路边靠过去，停下来，等大卡车从我们身边通过，才再次起步，一路上危险极了，不过好在我需要做的只是紧紧扒着油箱就可以了。</p>
<p>摩托车突突地驶进了村子，在空地上停了下来，父亲把我从车上抱了下来，在村头乘凉的村民们都认识我父亲，也就都认识我，我却不认识他们，他们一个个都称我为“小老板”“小海光”之类，躲避着他们的目光，拽着父亲的衣角，父亲简单的和他们打着招呼。</p>
<p>村头的大喇叭在播报着县城的新闻，诸如这个菜场开业了，那个楼盘开卖了之类的，项目工程的负责人接受记者的采访，半方言半普通话地介绍着他所做的工作。</p>
<p>童年最美好的记忆，都发生在爷爷家，爷爷家的房子是个两层半的小楼，分为左右两间，门前有一个小空地，空地比地面高出一截，需要走几步台阶，房子和空地齐平。</p>
<p>爷爷是个曲艺人，会使各种诸如胡琴唢呐的民间乐器，爷爷常常用胡琴给我伴奏《世上只有妈妈好》或是《国歌》，《国歌》印象中是我爷爷一句一句教我唱的。</p>
<p>我见到爷爷，便把我攥了一路的奖状给爷爷看，我记不得爷爷的反应了，等父亲走了，爷爷说要把奖状贴在墙上，爷爷用透明胶把奖状贴在了墙上，可是农村的墙壁太脏了，上面都是灶头烧火后染上的灰，刚贴上没一会就掉了下来，试了几回都贴不住，奶奶说用饭子试一下，饭子黏，没准能粘住，可是我并不能接受奖状用饭子黏在墙上，就像我不能接受母亲要把风筝的尾巴换成气球一样，虽能解决问题，但我不接受，眼看没有办法，我恼火极了，一屁股坐到地上，眼泪啪啪的往下掉，大声哭喊着，嘴里说着不好听的话，喊着要回家，做起了无赖，方言里小孩子这种哭闹行为被称为&quot;做无赖&quot;。</p>
<p>我不记得爷爷奶奶是怎么把我哄好的了，只记得奖状最终还是贴到了墙上。</p>
<p>夜晚，爷爷坐在窗边的桌子前，用带红色蓝色细条纹的白色塑料吸管，剪成一小段一小段，压扁成一个个片片，装在唢呐的嘴上，我问爷爷这是在干嘛，爷爷用嘴含住吸管，轻轻吹了一下，唢呐发出一声清脆的响声。</p>
<p>门外楼梯传来脚步声，奶奶一手提着一个红色的金属热水壶，一手拿着一口小碗，碗里盛着米饭，上面放了一大勺白砂糖，奶奶把碗放到桌子上，往里面倒着热水，这是我的点心，糖泡饭，我一边吃着糖泡饭，一边观摩着爷爷折腾他的宝贝们。</p>
<p>窗外的天已经全黑了，房间里电视机来回播放着脑白金富硒康的广告，电扇的绿色扇叶呜呜的转着，日光灯发出有规律的滋滋、嗡嗡的声音，我抬头看着日光灯，灯管里的光涌动着，仿佛有什么东西被关在里面。</p>
<p>爷爷家的床上用品很讲究，枕头上有一块枕巾，被子用细线从头到尾缝了几针，将被套和棉花固定住，我和爷爷睡在一头，奶奶睡另一头。</p>
<p>我靠在爷爷的身边，枕着柔软的枕巾，香甜的睡去。</p>
<p>一楼的灶头前，后水门的上半扇门有个小木窗子，天光从窗子投射进来，爷爷坐在灶头前，面前放着个凳子，凳子上放着个簸箕，爷爷把花生一粒一粒剥好放进簸箕里，我坐在一旁观摩着。</p>
<p>突然，爷爷嘴里说着：“手指拇头担牢了。”</p>
<p>爷爷的大拇指抽筋了，用一种奇怪的角度紧绷着，爷爷用另一只手掰着那根抽筋的大拇指，掰了一会才好过来。</p>
<p>爷爷总带着我上山，每次上山都会挑选一颗长得比较直且匀称的树枝，砍下来带回家，坐在门前的空地上，地上放一个小木桩，爷爷用刀削去树枝上的皮，做成一根光滑的木棍，然后用圆珠笔，在木棍中间竖着一笔一划的慢慢写着一列字——“如意金箍棒”，我就蹲在一旁静静的看着爷爷做金箍棒。</p>
<p>我玩了半天的金箍棒，走到哪都得带着，仿佛自己就是孙悟空，可是在某个时刻我发现金箍棒不太直，中间有一些歪，我便告诉爷爷，爷爷说帮我掰一下就直了，他两只手握着金箍棒的两端，用膝盖顶着中间，一使劲，金箍棒却断了。</p>
<p>我上了小学，爷爷查出有肝病，印象中治了一段时间，似乎没什么成效。</p>
<p>奶奶不再让我和爷爷睡一头了，后来父母也不再让我去爷爷家了。</p>
<p>奶奶打电话给我外公，不记得问了什么，只记得外公回答说：“摸一摸脚，看还有没有温度。”</p>
<p>有一天，我和表哥被带到爷爷家，爷爷躺在一楼的房间里，那个房间原来是堆放农具的，爷爷闭着眼睡着，胸口一起一伏，他已经很久没有醒来了。</p>
<p>奶奶和我们说：“你们兄弟两个叫一下爷爷，没准爷爷听见了就醒了。”</p>
<p>“外公！”表哥喊道。</p>
<p>轮到我了，我却躲在门框后面不肯叫。</p>
<p>奶奶也没有强求我。</p>
<p>再一次来的时候，我和表哥穿着崭新的大人的白衬衫，家里有好多人，有很多我平时没见过的亲戚，都穿着白色的衣服，门口坐着几个人敲锣打鼓，其中一个陌生的女人还在哭着，我呆站在家里，突然有一滴水滴在了我的额头上，一个男人一手拿着酒盏，一手拿着一根草，用草沾着水，把水甩到每个人的额头上，每个人都在前前后后忙碌着。</p>
<p>听大人们说，昨天晚上爷爷被仰面放在一口倒扣在地上的大铁锅上，一仰，也就断气了。</p>
<p>爷爷还是躺在那个房间，只是胸口没有一起一伏，房间中央放着一张桌子，点着蜡烛和香，人们靠着墙根坐着，低着头。</p>
<p>那天，我的童年结束了。</p>
<p>结束的突然，没有准备。</p>
<p>爷爷的照片被挂在了墙上，就挂在奖状的旁边。</p>
<p>奖状慢慢发黄，又慢慢发黑，最终还是坚持不住掉了下来。</p>
<p>2022.1.7 23:35</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[方盒子]]></title>
        <id>https://changeyooo.github.io/post/fang-he-zi/</id>
        <link href="https://changeyooo.github.io/post/fang-he-zi/">
        </link>
        <updated>2021-12-21T15:29:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很小的时候，大概四五六岁的样子，我家还住在破房子里，这里的“破”没有带任何个人感情，只是纯粹的破而已，四四方方一个方盒子，顶是瓦的片，门是木的门，也是没有厕所没有厨房，甚至没有卧室，方盒子的三分之一处用一片三合板一隔，便是一面墙，里边放张床便是卧室，外边放的都是货架，工作台，是我父亲的店面，方盒子的角落里，陈设的是冰箱彩电桌子椅子，便是餐厅或是客厅。方盒子背靠一座大山，面前一条马路，马路对面是条河。</p>
<p>夏日傍晚的太阳染红了西边的云彩，就像课文里学的火烧云，马路边的悬铃木叶子莎莎作响，风穿过树叶，带着树木枝叶的清香拂过我的脸庞。</p>
<p>风，此时已经不像正午那般燥热了，温热中带着一丝清凉，可知了还没歇下他们的嗓子，哦，还不止是知了，仔细听，蛐蛐，青蛙，此时也加入了合唱，此起彼伏。</p>
<p>我手里提着用摩托车内胎做成的游泳圈，我家是从来不买游泳圈的，我父亲把我扛了起来，让我骑在他的脖子上，父亲的脖子上，视野格外的开阔，透过悬铃木茂密的枝叶，我能看到河边花花绿绿的嬉戏玩耍的人们，父亲扛着我走过柏油路，走过石头台阶，河边的嬉笑声也越来越近，再走过小土径，父亲就把我放了下来。</p>
<p>一落地我便抱着游泳圈跳入了这花花绿绿的河水里，从小我都不会游泳，我只是在水里泡着，戏着水，使劲用手让水脱离水面，有时候会控制不好力度，用力过猛，反而把自己给扬了个底朝天，我的鼻腔口腔进了好多水，现在回想似乎并没有非常痛苦，整个脑袋都被水包裹着，感觉不到重力，耳朵里只有咕隆咕隆的声音，时间流动的速度跟水流的速度同步了，在我仿佛致幻一般的体验中，我的脚踝不知被什么东西给抓了住，脑袋瞬间脱离了水面，我又重新呼吸到了空气，我四下张望，不知道是谁救了我，也没有人和我说过。</p>
<p>方盒子的边上，有一块小空地，母亲在我长大之后告诉我，我小时候得过眼疾，那时候太小，仅有的不知道相不相关的记忆是穿着浅蓝色连衣裙的母亲总在那个小空地上，把高凳横倒在地上，我坐在横倒的凳子上，仰面靠在母亲的裙摆上，她拨开我的眼睑，轻轻挤了挤药瓶，眼药水落入了我的眼睛，凉意透过眼球，传到了后脑，视线变得模糊，仿佛再次落入了水中。</p>
<p>远处一辆黑色的小轿车呜呜的朝我驶过来，我大老远便看到了那辆小轿车，扯着母亲的裙角：“舅舅来了！”</p>
<p>小轿车在路边停了下来，一个高大的男人从车上下了来，我的记忆，只剩下高大的印象了，记不清面貌，甚至不记得这个人是否真的存在过。</p>
<p>母亲示意我和舅舅打招呼，我却不敢，母亲打趣的说道：“刚刚大老远就在喊舅舅舅舅了，舅舅下车了怎么不喊了？”</p>
<p>很多年过去了，对于他的记忆，一半需要靠家人的讲述才能想起来，只知道舅舅是一个对我很好的人，我也很听他的话，小时候我爱哭，在舅舅家里，晚上不愿意睡觉，哭闹，外婆和母亲拿我也没有办法。</p>
<p>舅舅回来了，走进房间说了句：“再哭可把你送回去了。”</p>
<p>我便不再哭了。</p>
<p>舅舅家里总会有成箱的古城牛奶，这些牛奶都属于我和我姐姐两个小孩子，横向长方形的盒子，牛奶混合着热带水果的酸甜，两个小孩就这么站在箱子旁边喝着古城牛奶。</p>
<p>舅舅联系了医生给我做手术，治好了眼疾。</p>
<p>舅舅三十岁的时候，因为车祸，离开了我们</p>
<p>最后一次见舅舅，是在“方盒子”里</p>
<p>我站在玻璃水晶棺前，印象深刻，他生前是个警察，那天有好多人，为他悼念，我不知道发生了什么，心里没有悲伤，我凑得很近，他的脸颊上有一点红色的东西，我问母亲：“舅舅怎么了？”“舅舅睡着了。”母亲大概是在哭，我不记得了。</p>
<p>那天之后，舅舅就不再开着黑色小轿车，在我家门前停下。</p>
<p>我也不再喝过古城牛奶。</p>
<p>很快，我进城上了小学，只有周末才会回到家里，有一个周五，我回到家中，听大人们说同一排的一户房子塌了，压死了里面正在干活的男人，从此那排屋子便不再出租了，政府把原来的咸菜厂变成了小楼，我们被迫搬进了三层小楼里。</p>
<p>很长一段时间，我周末坐着充满烟味的中巴车，从那排破房子经过，我都会看看我的“家”怎么样了，会不会有一天也塌了，可是它终究没有塌，每次经过它都好好的。</p>
<p>后来甚至重新粉刷了，原来黑黑的墙壁变白了。</p>
<p>再后来，里面的地上铺了干草，透过窄窄的窗户能看到里面的骡子在嚼着干草。</p>
<p>2021.12.21 23: 29</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>